\begin{agradecimentos}
    Agradeço ao meu orientador, professor doutor Diogo Caetano Garcia, pela paciência, pela capacidade de solucionar problemas, pela disponibilidade e pela oportunidade de realizar este trabalho. Estendo meus agradecimentos à banca, composta pelos professores doutores Wellington Avelino do Amaral e Henrique Gomes de Moura, por suas valiosas recomendações, que contribuíram significativamente para que este trabalho alcançasse seu estado atual.
    
    Para chegar até aqui, os esforços dos meus pais, Sandra Elisnete e José Marques, foram essenciais. Eles me ofereceram suporte material e emocional, sempre com compaixão, amor e força em todos os momentos, desde o início da minha caminhada. Agradeço também à minha irmã, por suas constantes palavras de apoio e encorajamento.

    Agradeço à Casa Ahun, que me ofereceu todo o suporte necessário para que eu pudesse continuar trilhando o meu caminho. Sou profundamente grato pela acolhida, orientação e força recebidas durante minha jornada.

    Outra pessoa essencial nessa caminhada foi Rafael Massayuki, cuja visão alcança lugares tão distantes quanto a luz pode chegar. Ter o seu apoio é uma bênção para qualquer um. 

    Em Brasília, longe de casa, encontrei uma nova família ao lado de Otávio Timbola, Izabela Ferreira, Leonardo Ferreira e Jaciara Ramos. Sou grato por terem aberto suas casas e corações, permitindo que eu encontrasse um novo lar.
    
    Nessa caminhada, a companhia de amigos como Marcelo Machado e Júlio Vallu trouxe calor e conforto, tornando a jornada mais tranquila e bela.

    Durante a graduação, tive o privilégio, desde o primeiro semestre, de contar com a companhia e amizade de Júlia Inácio, que esteve ao meu lado em inúmeros momentos decisivos.

    Por fim, este trabalho representa muitas mudanças e esforços. Agradeço profundamente a todas essas pessoas que cruzaram meu caminho e me apoiaram de diferentes maneiras. Muito obrigado a todos.

\end{agradecimentos}
